戴啟思：國家暴力最蠶食法治

戴啟思：國家暴力最蠶食法治

戴啟思（左圖）回應蔡維邦（右圖）對大律師公會批評，稱已多次發聲明譴責示威暴力。資料圖片

【本報訊】資深大律師蔡維邦不滿大律師公會未有譴責示威者的暴力，日前辭任公會副主席一職，主席戴啟思昨去信會員，強調公會每當法治受威脅時都有發聲明回應，當中個別回應警方涉過份使用武力的情況，是因為法治精神講求政府一切行為都是合法，且受有效而嚴格的法律審查，強調不負責任的國家機構對公眾施予暴力，往往最為蠶食法治。

相關新聞：學者：刺激群眾情緒 鋪路取消區選

邀會員開會商解決方案

蔡維邦日前在報章撰文批評大律師公會對示威者暴力「可恥地沉默」，大律師公會主席戴啟思昨在致會員的信件中，羅列出自6月以來公會發出的八次聲明，當中包括回應公眾人士喝罵檢控官、公眾集體違抗法庭禁制令以及警方處理公眾示威的手法等。戴啟思指，公會不旦有提醒示威者的界線，亦譴責一切違法暴力行為，而投擲汽油彈、攻擊他人等暴力行為都是不可原諒及免責，但認為公會毋須每周重複針對有關事件。

戴啟思提到外界質疑公會個別評論警方手法，指示威者暴力程度高於警方、警方面對很大困難，他指法治精神講求政府一切行為符合法律，並受有效監察及而嚴格法律規管，警隊作為政府一員並且合法使用非致命武器等執法及維持社會秩序，警員任何時刻都必須遵守法律是法治重要一環，如有發現違法情況必須作出檢視、調查以及檢控。戴啟思強調，如果警員違法行為是系統性地執行，甚至受上級包庇的情況都令人憂慮，強調不負責任的國家機構對公眾施予暴力，往往最為蠶食法治。

戴啟思在信中亦指，香港正面臨危機，而這個危機需要政治手段解決，惟目前見不到有任何政治解決方案出現，公會希望可協助政府尋求解決方案，故邀請會員於本月底出席會議，作出討論，但強調此舉並非出於政治目的。

■記者梁穎妍

上一則
上一則
的士撞人群遭私了案 司機、兩警隱名

下一則
下一則
前法庭書記向一哥索償 律政司申剔除

學者：刺激群眾情緒 鋪路取消區選
109日7民主派人士中伏
施政報告拒回應港人聲音林鄭擲千億難息民憤
《施政報告》改善民生措施
港府圖以樓止亂掩飾習出錯
採泛民建議「急救」建制選情
敗走立會 首次播片讀報告
「習近平」被消失 大灣區僅提一次
梁君彥否認夾計休會
防暴持槍駐守 記者須安檢
加快建宿舍 警隊佔半
放寬按保 800萬樓借九成
樓價跌一成恐變負資產
年初高調反對陳茂波減辣
擲50億助建過渡屋
明年擬推1.2萬伙居屋 綠置居
土地共享 三成樓面建私樓
選擇性收地「養肥地產霸權」
市建局兼顧起公營房屋
無視民意照推明日大嶼
公共設施變住宅項目
58億換渡輪 益九倉新世界
將藍、屯赤隧道落成免收費
交通補貼增至400元
90萬學生獲2,500元
政府研成立監鐵部門
收緊長者綜援 10 個月玩完
職津再補鑊 谷大受惠人數
基層轟租津令業主得益
年掟半億鼓勵60歲就業
專科培訓海外新手醫生
人權法過關 美讚港人勇敢佩洛西斥中共拒遵守一國兩制
北京出手 參議院戰線存暗湧
眾志續游說：維持示威規模展韌力
挪威議員提名港人競逐和平獎
VTC彥霖14新片 關鍵位仍空白
警曾列謀殺案 後改屍體發現
IVE學生促播完整CCTV片
前眾志、羅冠聰前助理 DQ高危族入閘
官拒警申禁查閱選民登記冊
警撿汽油彈航拍機：可空投施襲
網上留言「警打死人」男子被捕
的士撞人群遭私了案司機、兩警隱名
前法庭書記向一哥索償 律政司申剔除
網民號召明戴面具 築人鏈圍港鐵
警反對十公里賽 影響逾千跑手
五人伏擊 鐵鎚扑頭岑子杰再遇襲重傷

重有人講示威者暴力程度高過警察
認真佢地落過區未

為下仼律政司舖路？

【行動】西九遊行需大量針對強國人文宣！
務求輸出革命！附詳盡策略：

當年同天崎辯護講到佢嗰代人好內疚咁架喎。希望佢係扮投共改變香港而唔係真賣港。